\documentclass[twocolumn]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}

\title{Primera entrada}
\author{Bosco G. G.}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introducción}

La intención de este documento
es presentar un nuevo blog,
la idea es publicar entradas cada cierto
tiempo, esta es la razón de llamarlo blog.

Para empezar contestaré algunas preguntas.

\subsection*{¿Quién escribe?}
Mi nombre es Bosco,
seguramente en algunos artículos futuros
se irán comentando detalles sobre mi vida.
En principio diré que me gusta la tecnología,
sobre todo aprenderla y conocer el funcionamiento.
Realmente, tecnología es un término muy amplio,
y por supuesto no me intereso en todos los temas.
Si tuviera que comentar algún tema que
me gusta, podría decir que son los
sistemas embebidos,
aunque la razón de mi interés no sé muy bien de
dónde proviene.

\subsection*{¿Por qué crearlo?}
El objetivo principal es documentar y dar difusión
al proyecto que intento realizar.
Existen otras razones para escribir artículos
sobre el proyecto, por ejemplo, la información
necesaria para el proyecto va a quedar escrita,
y puede servir para futuras consultas.
También sirve para dejar constancia de los
objetivos que se plantean, de esta manera
no quedan en el olvido.

\subsection*{¿De qué va este blog?}
Todo empezó al encontrarme en el garaje
una centralita de un coche,
esta centralita la llamo (cariñosamente)
la ``quemada'',
ya que su placa tiene pistas quemadas.
A pesar de ello,
el funcionamiento principal de la placa
no se ve alterado,
al menos para los objetivos iniciales
del proyecto.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.9\columnwidth]{edc16u1.jpg}
\caption{ECU la ``quemada''.}
\end{figure}
La marca de la centralita es BOSCH
y el modelo es EDC16U1.
Bueno\ldots
esto va para largo, mejor te sigo contando
en la siguiente sección.

\section{Centralitas}

A partir de las líneas anteriores puedes
imaginar que mi intención será trabajar
con una centralita, también llamada ECU
(Electronic Control Unit).

\subsection*{¿Qué es una centralita?}

Una centralita electrónica es uno de los
dispositivos que están conectados en la
electrónica de un vehículo,
su función es la de controlar y asegurar
el buen funcionamiento de ciertas
funcionalidades dentro del vehículo.
En un mismo vehículo se pueden encontrar
diferentes centralitas que administran
diferentes funciones.
Entre los diferentes tipos de centralitas
se pueden encontrar: la centralita de motor,
la centralita del airbag,
centralita de ABS,\ldots
En particular, la ``quemada''
es una centralita de motor.

Las centralitas están conectadas entre ellas,
y también los sensores y actuadores están
conectados a las centralitas,
de esta manera una centralita lee y envía
las señales adecuadas a los diferentes componentes
del sistema eléctrico.
Los componentes pueden ser sensores, motores
eléctricos, válvulas, luces, paneles,
\ldots

\subsection*{Elementos de una centralita}

Una centralita está formada por componentes
electrónicos soldados en una placa, y todo ello
está encapsulado con tapas metálicas,
dejando expuesto los pines donde se realiza
la conexión eléctrica con los dispositivos
electrónicos externos a la centralita.
El componente principal es un microcontrolador,
pero también hay otros componentes como son
las memorias (existen de varios tipos),
convertidores de voltaje,
resistencia, condesadores,\ldots

Precisamente el interés me surge por el
microcontrolador.
El microcontrolador es el encargado de leer y
escribir las memorias para ejecutar el código
o leer y escribir los datos que se almacenan.
Otra función del microcontrolador
es la de enviar y recibir las señales
que provienen de otros componentes.

\subsection*{Características de la ``quemada''}

Empecemos enumerando los principales componentes
de la placa de la ``quemada''.
\begin{itemize}
\item Microcontrolador. NXP (Freescale) MPC556.
\item Memoria flash. Am29BL802C.
\item Memoria EEPROM. ST95320.
\end{itemize}

Detallaremos las características principales
del microcontrolador a continuación.

\subsection*{Microcontrolador}

El microcontrolador MPC556 \cite{mpc555um}
pertenece a una
familia de microcontroladores que se puede
denotar como MPC5xx (la letra x representa
diferentes valores) o por MPC500.
El bloque principal del microcontrolador
es la CPU, en este caso se corresponde al
PowerPC RISC CPU, también RCPU \cite{rcpurm}.
Esta CPU implementa una arquitectura PowerPC
de 32-bits.
La MCU tiene una RAM de 26Kbytes,
una memoria flash EEPROM de 448Kbytes
y otras unidades que se detallarán cuando
sea necesario para explicar el proyecto.

Una de las unidades que usaremos de la CPU
es el puerto de desarrollo,
esta unidad permite entrar en un modo ``debug''
para interactuar con la CPU a través de ciertas
señales.
A partir de este puerto se podrá, por ejemplo,
leer y escribir los registros y la memoria,
ejecutar instrucciones en la CPU enviandólas
directamente por el puerto de desarrollo,
se pueden poner ``breakpoints'' y ``watchpoints''.

\section{Proyecto}

A continuación describiremos el proyecto que
será el tema principal de este blog.
A continuación, se van a describir una serie
de objetivos que se plantean inicialmente,
pero que a lo largo del desarrollo del proyecto
pueden ser modificados o incluso se añadirán
algunos puntos más.

\begin{itemize}
\item Desarrollar información de la arquitectura
del microprocesador de la familia MPC500.
Se buscará entender el funcionamiento tanto de
cada unidad lógica como del funcionamiento en
conjunto.
Uno de los bloques que inicialmente se describirá
será el puerto de desarrollo, y para ello de manera
paralela se explicará la arquitectura de la CPU.
\item Implementar el código de un dispositvo para
la comunicación con la CPU
a partir del puerto de desarrollo.
\end{itemize}

A lo largo de los artículos de este blog se
irán explicando todos los temas comentados
anteriormente.
Se pretende exponer la información necesaria
sobre cada cuestión desarrollada en el código.

Específicamente, la intención es programar
un dispositivo con las señales del puerto
de desarrollo, las cuales se conectarán a la
placa de la ECU.
El dispositivo que usaré para llevarlo a cabo
será una placa con un microprocesador de la familia
STM32L4,
en particular usaré la placa NUCLEO-L432KC.
Las conexiones a grandes rasgos se puede ver
en la figura \ref{fig:conexiones}.

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (-3,0) node {PC};
\draw (-3.75,-1) rectangle (-2.25,1);
\draw (0,0) node {STM32};
\draw (-.75,-1) rectangle (.75,1);
\draw (3,0) node {ECU};
\draw (2.25,-1) rectangle (3.75,1);
\draw (-2.25,.1) -- (-.75,.1) node[midway,above]{\tiny USB/UART};
\draw (-2.25,-.1) -- (-.75,-.1);
\draw (.75,.1) -- (2.25,.1)
node[midway,above,align=center,text width=1.5cm]{\tiny Puerto de desarrollo};
\draw (.75,-.1) -- (2.25,-.1);
\end{tikzpicture}
\label{fig:conexiones}
\caption{Conexiones para la comunicación con la ECU.}
\end{figure}

La conexión del ordenador con el STM32 no se
explicará en detalle, ya que el tema principal
es el funcionamiento del microcontrolador de la
ECU.
La intención es dar la información y el código
necesario para que se pueda llevar a cabo este
proyecto usando otro dispositivo,
para ello se intentará crear el código lo más
independiente posible de la placa usada.
Así cuando se quiera portar a otro dispositivo,
los cambios serán mínimos.

El código será subido a un repositorio en
la dirección
\verb|https://gitlab.com/mpc5xx/stm32-probe|.

\section{Puerto de desarrollo}

Antes de pasar a explicar el puerto de desarrollo
en detalle, se explicará dónde se encuentra este
bloque lógico dentro de la arquitectura de la CPU.

Existe una implementación general de la arquitectura
PowerPC de 32-bits, por ejemplo en \cite{mpcfpe32b}
se puede encontrar las características generales.
Cada implementación particular de esta arquitectura
puede diseñar las características que no están
descritas en la implementación general.
Un ejemplo de ello es el puerto de desarrollo en la
MPC555.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{docs}

\end{document}
